# Смешанные дроби

В примерах в предыдущем разделе мы получали _неправильные_ дроби. Числитель у таких дробей больше, чем знаменатель. Для удобства восприятия и более компактной записи таких дробей, в них нужно выделить целую часть и превратить их в _смешанные_ дроби

$\dfrac{7}{2}=\dfrac{3*2+1}{2}=3\dfrac{1}{2}$

$\dfrac{5}{3}=\dfrac{1*3+2}{3}=1\dfrac{2}{3}$

$\dfrac{22}{8}=\dfrac{11}{4}=\dfrac{2*4+3}{4}=2\dfrac{3}{4}$

**@image fractions/1-62**

При записи смешанных дробей следует придерживаться симметрии относительно дробной черты и не записывать целую часть рядом со знаменателем, иначе из-за невнимательности $6\frac{1}{2}$может превратиться в $\frac{1}{62}$.

Избежать этого можно путем увеличения размера целой части. При записи единиц измерения рядом с дробью также присутствует симметрия относительно дробной черты. Линия симметрии обозначена точками

**@image fractions/symmetry**

Как поступать при сложении смешанных дробей? Ответ -- параллельно работать с целыми и дробными частями
$$2\dfrac{1}{4}+3\dfrac{1}{5}=(2+3)+(\dfrac{1*5}{4*5}+\dfrac{1*4}{5*4})=5+\dfrac{5+4}{20}=5\dfrac{9}{20}$$
Пример с вычитанием:
$$5\dfrac{2}{9}-3\dfrac{4}{6}=5\dfrac{2}{9}{\color{col3}-}3\dfrac{2}{3}=(5{\color{col3}-}3)+(\dfrac{2}{9}{\color{col3}-}\dfrac{2*3}{3*3})=2+\dfrac{2{\color{col3}-}6}9=2{\color{col3}-}\dfrac{4}{9}$$
Следующим шагом мы занимаем у целой части одну единицу и превращаем её в дробь с нужным нам знаменателем
$$2-\dfrac{4}{9}=1+1-\dfrac{4}{9}=1+\dfrac{9}{9}-\dfrac{4}{9}=1+\dfrac{5}{9}=1\dfrac{5}{9}$$
Умножение и деление смешанных **!!ДОРАБОТАТЬ!!**

---

**Задания**

Вычислить

$\dfrac{4}{8}+5\dfrac{1}{2}=$
$7\dfrac{5}{6}-3\dfrac{11}{36}=$
$3\dfrac{1}{7}+2\dfrac{2}{5}=$
$5\dfrac{7}{8}-1\dfrac{5}{6}=$
$\dfrac{3}{4}+2\dfrac{5}{12}=$
$9\dfrac{1}{15}-2\dfrac{7}{10}=$
$\dfrac{3}{7}+9\dfrac{2}{10}=$
$4\dfrac{3}{4}-2\dfrac{1}{3}=$
$5\dfrac{2}{9}+7\dfrac{5}{6}=$
$12\dfrac{4}{5}-\dfrac{9}{10}=$
$\dfrac{5}{9}+16\dfrac{7}{12}=$
$9\dfrac{1}{18}-8\dfrac{1}{6}=$
$\dfrac{3}{7}:9\dfrac{1}{2}=$
$10:(\dfrac{3}{3}+\dfrac{2}{12})=$

Найти долю от смешанной дроби

$\dfrac{2}{3}$ of $2\dfrac{1}{2}$
$\dfrac{1}{5}$ of $6\dfrac{1}{4}$
$\dfrac{3}{5}$ of $8\dfrac{1}{3}$
$\dfrac{3}{8}$ of $1\dfrac{2}{10}$

The mass of a suitcase is $18\dfrac{3}{4}$ kg and the mass of a briefcase is $1\dfrac{7}{8}$ kg. Write the ratio of the mass of the suitcase to the mass of the briefcase. Give your answer as simply as possible.

$2\dfrac{3}{5}+4\dfrac{1}{4}=$
$5\dfrac{1}{6}-2\dfrac{3}{4}=$
$1\dfrac{2}{3}*2\dfrac{3}{4}=$
$3\dfrac{1}{3}:1?$

$$7\dfrac{3}{8}+9\dfrac{1}{4}=(7+9)+(\dfrac{3}{8}+\dfrac{1*2}{4*2})=16+\dfrac{3+2}8=16\dfrac{5}{8}$$

Сравнение дробей

$5.25 \vee \dfrac{42}{8}$
$3.798 \vee 3.789$

$2\dfrac{5}{8}+a=8\dfrac{3}{4}$
$2\dfrac{5}{8}*a=8\dfrac{3}{4}$

Simplify

$\dfrac{4a+10}{8}=$
$\dfrac{12}{3t-6}=$
$\dfrac{12c}{8}=$
$\dfrac{x+2}{6x+12}=$

Write each expression as a single fraction

$\dfrac{x+1}{4}+\dfrac{3}{5}=$
$\dfrac{x+1}{4}-\dfrac{3}{5}=$
$\dfrac{x+1}{4}*\dfrac{3}{5}=$
$\dfrac{x+1}{4}:\dfrac{3}{5}=$

$a+\dfrac{2}{3}=\dfrac{3x+4}{6}$
